\section{Projet d'Enseignement}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{Syst\`eme d'Exploitation}
  
%%   \begin{beamerboxesrounded}{But du cours}
%%     \begin{itemize}
%%     \item Vue d'ensemble du fonctionnement des syst\`emes d'exploitation
%%     \item Composants physiques d'un ordinateur, interactions, interface
%%     \item Repr\'esentation abstraite de la machine
%%     \item Compr\'ehension des co\^uts (m\'emoire ou temps) li\'es aux diff\'erentes op\'erations 
%%     \end{itemize}
%%   \end{beamerboxesrounded}
  
%%   \bigskip
  
%%   \small R\'ef\'erences:\\
%%   $[1]$ Silberschatz, Abraham, and Peter Baer Galvin. "Operatings System Concepts." (2013).\\
%%   $[2]$ Tanenbaum, Andrew. Modern operating systems. Pearson Education, Inc., 2009.\\
%%   $[3]$ Arpaci-Dusseau, Remzi H., and Andrea C. Arpaci-Dusseau. Operating systems: Three easy pieces. Arpaci-Dusseau Books, LLC, 2018.
  
%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{D\'ecoupage du cours (Syst\`emes d'Exploitation)}

%%   \begin{columns}
%%     \begin{column}{.45\linewidth}
%%       \begin{description}
%%       \item[Introduction] {\footnotesize Histoire des OS, r\^oles, conceptions}
%%       \item[Processus] {\footnotesize Concept de processus, partage de temps, ordonnancement, communication inter-processus}
%%       \item[Synchronisation] {\footnotesize Gestion des interd\'ependances, exclusion mutuelle, s\'emaphores, priorit\'es}
%%       \item[M\'emoire] {\footnotesize M\'emoire virtuelle, pagination, politiques d'\'eviction, support mat\'eriel}
%%       \end{description}
%%     \end{column}\begin{column}{.45\linewidth}
%%       \begin{description}
%%       \item[Stockage] {\footnotesize Gestion des entr\'ees-sorties, interfaces, structures et fonctions internes}
%%       \item[Syst\`eme de fichiers] {\footnotesize Hi\'erarchie, r\'epertoire, volumes; journalisation, aggr\'egation et fiabilisation des ressources}
%%       \item[S\'ecurit\'e] {\footnotesize Droits d'acc\`es (fichiers, CPU, m\'emoire), isolation, contr\^ole d'acc\`es, redondance}
%%       \end{description}
%%     \end{column}
%%   \end{columns}

%%   \smallskip
  
%%   Sujets additionels: R\'eseaux et syst\`emes distribu\'es (TCP/IP); virtualisation
%% \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syst\`emes Distribu\'es}
  
  \begin{beamerboxesrounded}{But du cours}
    \begin{itemize}
    \item Introduction aux syst\`emes distribu\'es
    \item Modes de communication (passage de message et m\'emoire partag\'ee)
    \item Probl\`emes fondamentaux (exclusion mutuelle, synchronisation, topologies couvrantes, routage, distribution de donn\'ees, \ldots)
    \item Tol\'erance aux fautes (d\'et\'ecteurs de fautes, \'election de leader, crash, erreurs transitoires, processus byzantins)
    \end{itemize}
  \end{beamerboxesrounded}
  
  \bigskip
  
  \small R\'ef\'erences:\\
  $[1]$ Taubenfeld, Gadi, Distributed Computing Pearls. Morgan \& Claypool, 2018\\
  $[2]$ Raynal, Michel, Distributed Algorithms for Message-Passing Systems. Springer, 2013\\
  $[3]$ Tel, Gerard, Introduction to Distributed Algorithms (2nd Edition). Cambridge University Press, 2000
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Projet Int\'egr\'e}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\linewidth}\small
      Buts:
      \begin{itemize}
      \item Acqu\'erir de l'exp\'erience en programmation imp\'erative (C, Python, C++, ...)
      \item Apprendre le g\'enie logiciel par la pratique (d\'efinition d'un cahier des charges, d'une interface, des m\'ethodes de test; avoir une conception modulaire d'un projet cons\'equent)
      \item Apprendre \`a travailler de mani\`ere collaborative (ma\^\i{}trise des outils logiciels -- git, gitlab, etc... -- mais aussi apprendre \`a travailler en groupe)
      \end{itemize}
    \end{column}\begin{column}{.45\linewidth}\small
      Mon exp\'erience dans le domaine:
      \begin{itemize}
      \item suivi de projets (TER) en tant que MdC
      \item dans le cadre de ma recherche : participation \`a plusieurs projets logiciels open source d\'evelop\'es en communaut\'es (PaRSEC 82,973 LOC, 20+ contributeurs; dplasma 90,844 LOC, 10+ contributeurs; TTG, 37,500 LOC, 6+ contributeurs; ULFM in Open MPI, 236,570 LOC, 50+ contributeurs)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Programmation Parall\'ele: enjeux, outils, et recherche}

  \begin{beamerboxesrounded}{But du cours}
    Introduction \`a la programmation parall\'ele pour le calcul \`a haute performance (HPC). \'Etat de l'art des environnements mat\'eriel et logiciel, et introduction des probl\'ematiques de recherche li\'ees au HPC.
  \end{beamerboxesrounded}

  \bigskip
  
  \small R\'ef\'erences:\\
  $[1]$ Hager, Georg, and Gerhard Wellein. Introduction to high performance computing for scientists and engineers. CRC Press, 2010.\\
  $[2]$ Sterling, Thomas, Maciej Brodowicz, and Matthew Anderson. High performance computing: modern systems and practices. Morgan Kaufmann, 2017.\\
  $[3]$ Dongarra, Jack, Thomas Herault, and Yves Robert. Fault tolerance techniques for high-performance computing. Springer International Publishing, 2015.
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ce que je peux amener au d\'epartement}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.55\linewidth}
      Cours de la maquette existante sur lesquels je peux intervenir imm\'ediatement:
      \begin{itemize}\small
      \item Architecture des ordinateurs et syst\`eme d'exploitation (L3/1\`ere ann\'ee)
      \item R\'eseaux (L3/1\`ere ann\'ee)
      \item Programmation (L3/1\`ere ann\'ee)
      \item Projet Int\'egr\'e 1/2 (M1/2\`eme ann\'ee)
      \item Algorithmique et Programmation Parall\`ele et Distribu\'ee (M1/2\`eme ann\'ee)
      \item Syst\`emes Distribu\'es (M1/2\`eme ann\'ee)
      \item \'Evaluation de Performances (M1/2\`eme ann\'ee)
      \end{itemize}
    \end{column}\begin{column}{.4\linewidth}
      \small
      Ma recherche : \\
      Mod\'elisation et \'evaluation exp\'erimentale d'algorithmes parall\`eles et distribu\'es pour le HPC

      \bigskip
      
      Je peux faire d\'ecouvrir aux \'etudiants de l'ENS l'approche exp\'erimentale, et la mise en pratique des th\'eories enseign\'ees, dans un contexte de recherche, et les inciter \`a poursuivre en th\`ese sur ces aspects.

      \bigskip

      Je suis pr\^et \`a m'investir dans les charges administratives li\'ees au d\'epartement.
      
    \end{column}
  \end{columns}
  
\end{frame}
